export const ratownictwo = [
	{
		id: 1,
		question: "Kto ogłasza alarm „Człowiek za burtą”?",
		options: [
			"Kapitan, po wywołaniu go na pokład",
			"Kapitan, po wywołaniu załogi na pokład",
			"Osoba, która pierwsza zauważyła wypadnięcie człowieka",
		],
		answer: "Osoba, która pierwsza zauważyła wypadnięcie człowieka",
	},
	{
		id: 2,
		question: "Jaki jest nr telefonu WOPR (ratownictwo na jeziorach)?",
		options: ["600 100 100", "601 100 100", "601 101 101"],
		answer: "601 100 100",
	},
	{
		id: 3,
		question:
			"Prowadzący jacht polecił załodze założyć pasy/kamizelki ratunkowe. Jak powinna postępować załoga?",
		options: [
			"założyć pasy pod pokładem",
			"wyjść z pasami na pokład i tam je założyć",
			"trzymać je przy sobie, a zakładać dopiero w wodzie",
		],
		answer: "wyjść z pasami na pokład i tam je założyć",
	},
	{
		id: 4,
		question:
			"Po całodziennej żegludze w lecie załoganta boli głowa, ma zaburzenia świadomości, ciepłą zaczerwienioną skórę i nudności. Czego to mogą być objawy i jak postępować?",
		options: [
			"wyziębienie ciała, podać ciepły napój",
			"porażenie słoneczne, zastosować zimne okłady, podać wodę mineralną, potrzebna pomoc lekarska",
			"choroby morskiej, podać aviomarin",
		],
		answer:
			"porażenie słoneczne, zastosować zimne okłady, podać wodę mineralną, potrzebna pomoc lekarska",
	},
	{
		id: 5,
		question:
			"Czy na Zatoce Gdańskiej i Zalewie Szczecińskim działa służba ratownictwa morskiego SAR?",
		options: [
			"tak, z centrum koordynacyjnym w Gdyni i stacjami ratownictwa w portach",
			"nie, SAR działa tylko na pełnym morzu",
			"nie, działa tam tylko WOPR",
		],
		answer:
			"tak, z centrum koordynacyjnym w Gdyni i stacjami ratownictwa w portach",
	},
	{
		id: 6,
		question: "W celu ugaszenia gaśnicą pożaru w komorze silnika należy:",
		options: [
			"lekko uchylić pokrywę komory i natychmiast użyć gaśnicy",
			"otworzyć szeroko pokrywę komory, sprawdzić co się pali i dopiero użyć gaśnicy",
			"otworzyć szeroko pokrywę komory i gasić ogień wodą podawaną zza burty",
		],
		answer: "lekko uchylić pokrywę komory i natychmiast użyć gaśnicy",
	},
	{
		id: 7,
		question:
			"Jak zachować się przy wywracaniu się jachtu (wywrotka jest nieunikniona)?",
		options: [
			"działać tak, aby nie wpaść pod żagiel",
			"wyskoczyć od strony burty zawietrznej jak najdalej od jachtu",
			"wyskoczyć za burtę",
		],
		answer: "działać tak, aby nie wpaść pod żagiel",
	},
	{
		id: 8,
		question:
			"Jacht żegluje bajdewindem lewego halsu, zauważono, że zerwała się prawa topwanta (rozkręcił się ściągacz). Co należy zrobić?",
		options: [
			"Zmienić kurs do linii wiatru, zrzucić żagle, uruchomić silnik i płynąć do portu.",
			"Zluzować nieco żagle nie zmieniając kursu, połączyć i skręcić ściągacz i zabezpieczyć go",
			"Wykonać zwrot przez sztag, zrzucić żagle, jak najszybciej założyć awaryjną wantę",
		],
		answer:
			"Zluzować nieco żagle nie zmieniając kursu, połączyć i skręcić ściągacz i zabezpieczyć go",
	},
	{
		id: 9,
		question:
			"Czy na jachcie żeglującym na Jeziorach Mazurskich kapitan ma prawo zarządzić, aby załoga założyła pasy/kamizelki ratunkowe?",
		options: [
			"Tak",
			"Nie, to decyzja indywidualna członka załogi",
			"Przepisy nie określają tego",
		],
		answer: "Tak",
	},
	{
		id: 10,
		question:
			"Jacht wywrócił się na dużym jeziorze około 1 km od brzegu zawietrznego. Załoga wezwała pomoc, ale na razie nie nadeszła. Co powinna zrobić załoga?",
		options: [
			"Załoga w pasach/kamizelkach ratunkowych powinna w grupie płynąć do lądu.",
			"Załoga ciepło ubrana w pasach/kamizelkach ratunkowych powinna siedzieć na jachcie możliwie nie w wodzie. Nadal wzywać pomocy.",
			"Osoba najlepiej pływająca powinna płynąć do lądu po pomoc",
		],
		answer:
			"Załoga ciepło ubrana w pasach/kamizelkach ratunkowych powinna siedzieć na jachcie możliwie nie w wodzie. Nadal wzywać pomocy.",
	},
	{
		id: 11,
		question: "Jednym z międzynarodowych sygnałów wzywania pomocy jest:",
		options: [
			"Podniesienie białej flagi",
			"Powolne i powtarzalne unoszenie i opuszczanie wyprostowanych ramion",
			"Wciągnięcie kamizelki ratunkowej na top masztu",
		],
		answer: "Powolne i powtarzalne unoszenie i opuszczanie wyprostowanych ramion",
	},
	{
		id: 12,
		question: "Jak powinna zostać dobrana kamizelka ratunkowa?",
		options: ["Do wagi", "Do wzrostu", "Do obwodu klatki piersiowej"],
		answer: "Do wagi",
	},
	{
		id: 13,
		question:
			"W przypadku wypadnięcia człowieka za burtę w pierwszej kolejności należy:",
		options: [
			"Wyskoczyć na ratunek tonącemu",
			"Wykonać połączenie na nr alarmowy",
			"Ogłosić alarm, podać środki ratunkowe",
		],
		answer: "Ogłosić alarm, podać środki ratunkowe",
	},
	{
		id: 14,
		question:
			"Jaką pierwszą czynność powinien wykonać sternik po wywrotce jachtu?",
		options: [
			"Podłożyć koło ratunkowe pod top masztu",
			"Odsunąć się od jachtu na bezpieczną odległość",
			"Przeliczyć członków załogi",
		],
		answer: "Przeliczyć członków załogi",
	},
	{
		id: 15,
		question: "Alkohol podany człowiekowi w hipotermii powoduje:",
		options: [
			"Rozgrzanie poszkodowanego",
			"Szybszą utratę ciepła i zwiększenie hipotermii",
			"Zwężenie naczyń krwionośnych i zatrzymanie hipotermii",
		],
		answer: "Szybszą utratę ciepła i zwiększenie hipotermii",
	},
	{
		id: 16,
		question: "Czym jest pozycja HELP?",
		options: ["Pozycją embrionalną zapobiegającą utracie ciepła", "Pozycją grupową, która pomaga utrzymać się na wodzie całej załodze", "Pozycja służąca wzywaniu pomocy"],
		answer: "Pozycją embrionalną zapobiegającą utracie ciepła",
	},
	{
		id: 17,
		question: "Sztrandowanie to:",
		options: [
			"Manewr cumowania w porcie przy trudnych warunkach pogodowych",
			"Niezamierzone wpłynięcie na mieliznę",
			"Kontrolowane wpłynięcie na mieliznę lub piaszczysty brzeg",
		],
		answer:"Kontrolowane wpłynięcie na mieliznę lub piaszczysty brzeg",
	},
	{
		id: 18,
		question:
			"Jak należy ustawić jacht względem wiatru w przypadku pożaru na dziobie?",
		options: [
			"Należy przejść do bajdewindendu",
			"Należy przejść do baksztagu",
			"Nie zmieniać kursu",
		],
		answer: "Należy przejść do baksztagu",
	},
	{
		id: 19,
		question:
			"Jaki jest stosunek ucisków klatki piersiowej do oddechów ratunkowych w trakcie wykonywania RKO?",
		options: ["2:30", "30:2", "15:2"],
		answer: "30:2",
	},
	{
		id: 20,
		question:
			"Po jakim czasie od zatrzymania krążenia dochodzi do nieodwracalnych zmian w strukturach mózgu?",
		options: ["12 min", "8 min", "4 min"],
		answer: "4 min",
	},
	{
		id: 21,
		question: "Co oznacza skrót SAR?",
		options: [
			"Służby Akcji Ratunkowych",
			"Szybka Akcja Ratunkowa",
			"Search And Rescue",
		],
		answer: "Search And Rescue",
	},
	{
		id: 22,
		question: "W razie pożaru jachtu na prawej burcie należy:",
		options: [
			"Płynąć półwiatrem prawego halsu",
			"Płynąć półwiatrem lewego halsu",
			"Płynąć pod wiatr",
		],
		answer: "Płynąć półwiatrem lewego halsu",
	},
	{
		id: 23,
		question: "Jakiego koloru rakiet należy użyć celem wezwania pomocy?",
		options: ["zielonego", "żółtego", "czerwonego"],
		answer: "czerwonego",
	},
	{
		id: 24,
		question:
			"Człowiekowi, który wypadł za burtę koło ratunkowe należy rzucać:",
		options: [
			"Blisko niego po jego nawietrznej",
			"Blisko niego po jego zawietrznej",
			"Tam, gdzie ma zwróconą twarz",
		],
		answer: "Blisko niego po jego nawietrznej",
	},
	{
		id:25,
		question: "W trakcie żeglugi bezpieczniej się poruszać po pokładzie:",
		options: [
			"Po burcie nawietrznej",
			"Po burcie zawietrznej",
			"Nie ma to znaczenia",
		],
		answer: "Po burcie nawietrznej",
	},
	{
		id: 26,
		question: "Jak odróżnić kamizelkę ratunkową od asekuracyjnej?",
		options: [
			"Niczym się nie różnią",
			"Kamizelka asekuracyjna ma kołnierz",
			"Kamizelka ratunkowa na kołnierz",
		],
		answer: "Kamizelka ratunkowa na kołnierz",
	},
	{
		id: 27,
		question:
			"Po wyłowieniu człowieka, który wypadł za burtę stwierdzono, że nie oddycha. W takiej sytuacji należy:",
		options: [
			"Płynąć szybko do najbliższego brzegu i wezwać pomoc",
			"Natychmiast rozpocząć RKO",
			"Ułożyć w pozycji bezpiecznej i czekać na pomoc",
		],
		answer:"Natychmiast rozpocząć RKO",
	},
	{
		id:28,
		question: "Przy złamaniu kończyny należy:",
		options: [
			"Ułożyć poszkodowanego w pozycji bezpiecznej",
			"Wezwać pogotowie ratunkowe",
			"Usztywnić 2 sąsiadujące stawy i możliwie szybko zapewnić poszkodowanemu pomoc lekarską",
		],
		answer: "Usztywnić 2 sąsiadujące stawy i możliwie szybko zapewnić poszkodowanemu pomoc lekarską",
	},
	{
		id: 29,
		question:
			"Na jachcie zerwała się topwanta nawietrzna, maszt nie złamał się. W takiej sytuacji niezwłocznie należy:",
		options: [
			"Ustawić się w linii wiatru, zrzucić żagle i dokonać prowizorycznej naprawy",
			"Odpaść do baksztagu i dokonać prowizorycznej naprawy",
			"Wykonać zwrot przez sztag i dokonać oceny sytuacji",
		],
		answer: "Wykonać zwrot przez sztag i dokonać oceny sytuacji",
	},
	{
		id: 30,
		question: "Człowieka z wody podejmujemy:",
		options: [
			"Zawsze po stronie nawietrznej",
			"Przy dziobie jachtu",
			"W miejscu gdzie jest najłatwiej przy zachowaniu stateczności jednostki",
		],
		answer: "W miejscu gdzie jest najłatwiej przy zachowaniu stateczności jednostki",
	},
	{
		id: 31,
		question:
			"Prawny obowiązek niesienia pomocy załodze przewróconego jachtu mają:",
		options: [
			"tylko wykwalifikowane służby ratownicze",
			"statki Urzędu Żeglugi Śródlądowej i innych służb będące w pobliżu",
			"wszystkie jednostki, które mogą udzielić pomocy bez narażania swojego bezpieczeństwa",
		],
		answer: "wszystkie jednostki, które mogą udzielić pomocy bez narażania swojego bezpieczeństwa",
	},
	{
		id: 32,
		question: "Który nr powoduje najszybsze połączenie z MOPR?",
		options: ["997", "112", "601 100 100"],
		answer: "601 100 100",
	},
	{
		id: 33,
		question: "Udrożnienie dróg oddechowych polega na:",
		options: [
			"Odchyleniu głowy do tyłu",
			"Ułożeniu poszkodowanego w pozycji bezpiecznej",
			"Ułożeniu poszkodowanego w pozycji na brzuchu",
		],
		answer: "Odchyleniu głowy do tyłu",
	},
	{
		id: 34,
		question:
			"Jeżeli spodziewamy się silnego wiatru przed wypłynięciem, należy:",
		options: [
			"Zabieramy dodatkowy balast",
			"Refujemy żagle",
			"Zabieramy dodatkowe środki ratunkowe",
		],
		answer: "Refujemy żagle",
	},
	{
		id: 35,
		question: "Co to jest lajflina?",
		options: [
			"Lina przy kole ratunkowym",
			"Lina do dryfkotwy",
			"Lina na pokładzie do której załoga może wpiąć się pasami",
		],
		answer:"Lina na pokładzie do której załoga może wpiąć się pasami",
	},

	{
		id: 36,
		question: "Spadek temperatury ciała do 35°C oznacza:",
		options: ["wychłodzenie", "przemarznięcie", "hipotermię"],
		answer: "hipotermię",
	},

	{
		id:37,
		question: "Najczęstsza przyczyna pożaru na jachcie to:",
		options: [
			"Uderzenie pioruna",
			"Awaria instalacji jachtowych",
			"Niedbalstwo i niewłaściwe użytkowanie instalacji jachtowych",
		],
		answer: "Niedbalstwo i niewłaściwe użytkowanie instalacji jachtowych",
	},

	{
		id: 38,
		question: "Kamizelka asekuracyjna ma za zadanie:",
		options: [
			"Utrzymać na powierzchni osobę nie potrafiącą pływać",
			"Podtrzymać głowę osoby nieprzytomnej przebywającej w wodzie",
			"Ułatwić utrzymanie się na powierzchni wody osobie umiejącej pływać",
		],
		answer: "Ułatwić utrzymanie się na powierzchni wody osobie umiejącej pływać",
	},

	{
		id: 39,
		question:
			"Aby podłączyć jacht do słupka z prądem na kei najpierw należy podłączyć:",
		options: [
			"Wtyczkę do gniazda na jachcie",
			"Wtyczkę do słupka na kei",
			"Nie ma to znaczenia",
		],
		answer: "Wtyczkę do gniazda na jachcie",
	},
	{
		id: 40,
		question: "Pierwsza pomoc przy oparzeniach to:",
		options: [
			"Nałożenie tłustego kremu lub oliwy i jałowego opatrunku",
			"Przemycie alkoholem i nałożenie opatrunku",
			"Szybkie ochłodzenie oparzonego miejsca przez polewanie zimną wodą i nałożenie jałowego opatrunku",
		],
		answer:"Szybkie ochłodzenie oparzonego miejsca przez polewanie zimną wodą i nałożenie jałowego opatrunku",
	},

	{
		id: 41,
		question:
			"Przed rozpoczęciem sztucznego oddychania u osoby nieprzytomnej należy:",
		options: [
			"Udrożnić drogi oddechowe",
			"Zabezpieczyć poszkodowanego przed utratą ciepła",
			"Położyć poszkodowanego na miękkim podłożu i rozpocząć akcję",
		],
		answer: "Udrożnić drogi oddechowe",
	},

	{
		id: 42,
		question:
			"Jakie są podstawowe i najważniejsze obowiązki sternika przed rozpoczęciem rejsu?",
		options: [
			"Zapoznanie załogi ze sprzętem ratunkowym na jachcie, jego rozmieszczeniem i obsługą oraz postępowaniem w razie niebezpieczeństwa",
			"Zapoznanie załogi z locją i przepisami na danym akwenie",
			"Zapoznanie załogi z etykietą jachtową",
		],
		answer:"Zapoznanie załogi ze sprzętem ratunkowym na jachcie, jego rozmieszczeniem i obsługą oraz postępowaniem w razie niebezpieczeństwa",
	},

	{
		id: 43,
		question: "W celu ugaszenia gaśnicą pożaru w pomorze silnika należy:",
		options: [
			"Lekko uchylić pokrywę komory i natychmiast ugasić pożar",
			"Otworzyć szeroko komorę, sprawdzić co się pali i dopiero ugasić pożar",
			"Otworzyć szeroko komorę i gasić pożar wodą zza burty",
		],
		answer: "Lekko uchylić pokrywę komory i natychmiast ugasić pożar",
	},

	{
		id: 44,
		question:
			"Po podjęciu nieprzytomnego człowieka z wody w pierwszej kolejności sprawdzamy:",
		options: [
			"Reakcję źrenic na światło",
			"Oddech i tętno",
			"Reakcję na bodźce",
		],
		answer:"Oddech i tętno",
	},
	{
		id: 45,
		question:
			"Na jachcie czuć zapach tlącej się izolacji. Co zrobić w pierwszej kolejności?",
		options: [
			"Wziąć gaśnicę i obserwować gdzie pojawi się dym",
			"Zlokalizować miejsce awarii",
			"Wyłączyć główny wyłącznik akumulatorów lub zdjąć klemy w akumulatora",
		],
		answer: "Zlokalizować miejsce awarii",
	},
	{
		id: 46,
		question: "Przy podejrzeniu porażenia słonecznego należy:",
		options: [
			"Podać zimne napoje gazowane",
			"Położyć osobę w cieniu, podać zimną wodę i chłodny okład na głowę",
			"Robić zimne okłady na całe ciało",
		],
		answer: "Położyć osobę w cieniu, podać zimną wodę i chłodny okład na głowę",
	},
	{
		id: 47,
		question: "Aby zwiększyć szansę przeżycia w wodzie powinno się",
		options: [
			"Szybko poruszać kończynami",
			"Rozebrać się z nadmiaru ubrań",
			"Ograniczyć ruchy",
		],
		answer: "Ograniczyć ruchy",
	},
	{
		id: 48,
		question: "Niezbędne środki ratunkowe na jachcie śródlądowym to:",
		options: [
			"Kamizelki w liczbie odpowiadającej liczbie załogi + koło ratunkowe",
			"Kamizelki w liczbie odpowiadającej liczbie załogi +jeden + koło ratunkowe",
			"Kamizelki w liczbie odpowiadającej rejestracji jachtu + koło ratunkowe",
		],
		answer: "Kamizelki w liczbie odpowiadającej liczbie załogi + koło ratunkowe",
	},
	{
		id: 49,
		question: "W pozycji KLINCH będzie:",
		options: [
			"Osoba po złamaniu kości udowej",
			"Grupa ludzi w wodzie, po wypadnięciu za burtę",
			"Grupa jachtów, tzw. „tratwa”",
		],
		answer: "Grupa ludzi w wodzie, po wypadnięciu za burtę",
	},
	{
		id: 50,
		question: "W celu odłączenia zasilania jachtu od kei zaczniesz od:",
		options: [
			"Odłączenia wtyczki na kei",
			"Odłączenia wtyczki na jachcie",
			"Kolejność nie ma znaczenia",
		],
		answer: "Odłączenia wtyczki na kei",
	},
];
